---
title: "กับดักความรู้สึกนักลงทุนยามตลาดกระทิง"
slug: "/19"
date: "2017-06-24T14:06:14.000Z"
description: "ในช่วงเวลาที่ตลาดไม่ดี ดูเหมือนว่าผลตอบแทนการลงทุนเราจะดูไม่ค่อยดี
มันเป็นเหตุผลที่ดีที่จะทำให้เรากลับมาคิดว่าตัวเองลงทุนได้ห่วย"
image: "./images/osborne-1802181_1280_amfkgd.png"
featured: false
draft: false
tags: ["จิตวิทยาการลงทุน","การลงทุน"]
---

>เวลาตลาดแย่ เราจะรู้สึกตัวเองโง่มากเกินไป

>เวลาตลาดดี เราจะรู้สึกฉลาดมากเกินไป

ในช่วงเวลาที่ตลาดไม่ดี ดูเหมือนว่าผลตอบแทนการลงทุนเราจะดูไม่ค่อยดี
มันเป็นเหตุผลที่ดีที่จะทำให้เรากลับมาคิดว่าตัวเองลงทุนได้ห่วยเอามากๆ
จนบางครั้งเราก็สงสัยว่าตัวเองจริงๆแล้วลงทุนได้ถูกต้องหรือไม่?

มันไม่แปลกที่เราจะรู้สึกแบบนั้น
เพราะว่าการไม่ได้ผลตอบแทนที่คาดหวังนานๆเข้าย่อมมีผลกระทบต่อจิตใจของเราอย่างยิ่ง
โดยเฉพาะหากเราเคยได้รับผลตอบแทนในระดับที่สูง
แต่เมื่อตลาดซึมแน่นอนว่าผลตอบแทนของเราก็อาจจะเทียบไม่ได้กับช่วงตลาดกระทิง

ดูแล้วคล้ายๆกับตลาดหุ้น
นั้นก็คือเวลาเรามองโลกในแง่ร้าย เราก็มันจะสุดโต่งเกินไปโดยส่วนมาก
คล้ายๆกับลูกตุ้มที่เหวียงไปมา
ถึงแม้ลูกตุ้มจะเข้าหาจุดสมดุล แต่เวลามันเหวียงมันจะไม่หยุดที่จุดสมดุล แต่จะเลยออกไปไกลขึ้นอยู่กับแรง
ขอให้รู้ไว้ว่าเราไม่ได้โง่มากขนาดนั้น
จงโฟกัสไปที่วิธีการมากกว่าผลลัพธ์ แล้วเราจะไม่หลงทาง

ในช่วงเวลาที่ตลาดดี ลงทุนตัวไหนก็ขึ้นแทบทั้งนั้น
นี้ก็เป็นเหตุผลที่ดีอีกเช่นกันที่ทำให้เรารู้สึกว่าลงทุนได้เก่งมาก
บางครั้งเมื่อเกิดขึ้นมากๆครั้งก็อาจจะทำให้เราเชื่อตนเองมากเกินไป อาจจะเป็นผลร้ายกลับมาได้

การได้รับผลตอบแทนที่สูงบ่อยๆครั้งจะทำให้เราเกิดความประมาทขึ้น
เมื่อเกิดความประมาทเราก็จะลดความรอบคอบในการลงทุนแต่ละครั้งมากขึ้น
หากตลาดยังเป็นใจ เราก็อาจจะได้ผลตอบแทนที่ดี
และเราก็อาจจะลืมตัวไปว่า "งานเลี้ยงย่อมมีวันเลิกรา"

การรู้สึกว่าตัวเองฉลาดมากเกินไปนั้นดูแล้วจะมีผลร้ายมากกว่าการรู้สึกตัวเองโง่เกินไป
อย่างน้อยการที่เรารู้สึกโง่ก็ไม่น่าจะทำให้เราเสียเงินมากนัก
เพราะเราจะรอบคอบมากและระวังมากขึ้น เพื่อพยายามหาการลงทุนที่ได้ผลตอบแทนที่ดี
แต่การฉลาดมากเกินไปมักจะทำให้เราเคลิ้มไปกับตลาด
ความสุขจากการได้กำไรจะทำให้เราลืมหลักวิธีการที่ควรจะเป็น
.
คุณไม่ได้โง่ขนาดนั้นหรอกในเวลาที่ตลาดแย่
และจริงๆแล้วคุณก็ไม่ได้ฉลาดขนาดนั้นในวันที่ตลาดกระทิงเช่นกัน

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
